「影壇長青樹」港臺影后李麗華逝世，享年九十三歲

「影壇長青樹」李麗華（中）傳出逝世，享壽93歲。（中央社檔案照片）

（中央社記者鄭景雯台北20日電）素有「影壇長青樹」、「天王巨星」美名的傳奇演員李麗華逝世，享壽93歲。李麗華享譽華人電影圈，還是首位躋身好萊塢擔任女主角的華裔女星。

●金馬52特別企畫回顧》「天王巨星」李麗華一生到底有多傳奇？

李麗華演藝成就耀眼，先後於1965年和1969年憑著「故都春夢」和「揚子江風雲」的精湛演出，兩度榮獲金馬獎最佳女主角獎，並在2015至2016年，先後獲頒第52屆金馬獎的終身成就獎與第35屆香港電影金像獎的終身成就獎。

1924年生的李麗華出身梨園世家，16歲踏足影壇以處女作「三笑」踏入影壇，一舉成名。從影近40年，拍攝超過120部電影，甚至進軍好萊塢擔綱主演女主角，堪稱華裔女星第一人，也讓她贏得「影壇長青樹」、「天王巨星」等封號。

李麗華除演技精湛，也獨具慧眼，曾力薦李翰祥執導「雪裡紅」並擔綱女主角，影片成功讓邵氏公司決定網羅李翰祥，開啟日後華語影壇新頁。

李翰祥為李麗華打造史詩鉅片「楊貴妃」和「武則天」，「楊貴妃」是首部在法國坎城影展獲獎的華語片；「武則天」則由李麗華親征坎城，成為率先在國際舞台發光的明星。

李麗華廣為人知的作品有「假鳳虛凰」、「小鳳仙」等；與導演胡金銓合作的「迎春閣之風波」，李麗華扮演老闆娘「萬人迷」更是日後「新龍門客棧」張曼玉所飾「金鑲玉」靈感原型。

李麗華出生梨園世家，1940年以處女作「三笑」跨入影壇，一舉成名，當時年僅16歲，從影將近40年，橫跨中港台影史多個重要階段，她拍攝超過120部電影，甚至進軍好萊塢擔綱主演，堪稱華語女星第一人，也讓她贏得「影壇長青樹」、「天王巨星」等封號。

李麗華除演技精湛，也獨具慧眼，曾力薦李翰祥執導「雪裡紅」並擔綱女主角，影片成功讓邵氏公司決定網羅李翰祥，開啟日後華語影壇新頁。

李翰祥為李麗華打造史詩鉅片「楊貴妃」和「武則天」，「楊貴妃」是首部在法國坎城影展獲獎的華語片；「武則天」則由李麗華親征坎城，成為率先在國際舞台發光的明星。

演藝成就耀眼的李麗華以「故都春夢」及「揚子江風雲」榮獲金馬獎第3屆及第7屆最佳女主角，並獲得第52屆金馬獎終身成就獎，當時她來台領獎，坐在輪椅上由助理推著上台，曾在電影「秦香蓮」中演她兒子的成龍，特地來台灣擔任頒獎人，盛讚她是「永遠的巨星，也是永遠的女神」。

資料來源，臺灣中央社